\section{Konzeptmodell}

Abbildung~\ref{fig:domainModel} zeigt das Konzeptmodell des \DevEnvs. Die meisten Konzepte, ihre Abhängigkeiten und Spezialisierungshierarchien wurden von der Struktur und vom Aufbau von \Horde\ vorgegeben. Das Modell musste nur um die Konzepte \texttt{Horde3DApplication}, \texttt{FunctionCall} und \texttt{EditableResource} erweitert werden. Ersteres repräsentiert die Anwendung, die vom Tool gestartet wird. \texttt{FunctionCall} wurden gegenüber den System-Anforderungen noch um die Attribute \texttt{ReturnValue} und \texttt{Parameters} erweitert. In diesen beiden Attributen werden die Werte, die an die Funktion übergeben beziehungsweise von ihr zurückgegeben werden, aufgezeichnet. Diese Daten wurden erst in einer späteren Iteration ins Konzeptmodell aufgenommen. Damit wird eine der in Kapitel~\ref{Ausblick} beschriebenen Erweiterungen bereits vorbereitet.

Im Konzeptmodell wurden alle Typen von \emph{Scene Nodes} als Spezialisierungen des abstrakten Konzepts \texttt{SceneNode} dargestellt. Bei den Ressourcen wurde zusätzlich noch das Konzept der editierbaren Ressource hinzugefügt, da das \DevEnv\ nur gewisse Ressourcentypen -- Materials, Pipelines, Shaders, Particle Effects und Code Ressourcen -- verändern kann. Alle editierbaren Ressourcen sind durch das abstrakte Konzept \texttt{EditableResource} generalisiert, während alle anderen Ressourcen und \texttt{EditableResource} selbst Spezialisierungen des allgemeineren abstrakten Konzepts \texttt{Resource} sind.

Es wurden außerdem die Beziehungen der einzelnen Ressourcen untereinander untersucht. Die Pipeline Konfiguration wurde auf einzelne Konzepte aufgeteilt, um möglichst flexibel auf Änderungen und Erweiterungen der Pipeline in neuen \Horde-Versionen reagieren zu können. Außerdem wurden die Assoziationen zwischen den \emph{Scene Nodes} und ihren benötigten Ressourcen eingezeichnet. Damit wird es später möglich sein, für einen \emph{Scene Node} die verwendeten Ressourcen zu betrachten beziehungsweise für eine Ressource herauszufinden, von welchen Teilen des Szenengraphs sie verwendet wird. Diese detaillierte Analyse der Assoziationen zwischen den Konzepten war zwar nicht aufgrund der \emph{Use Cases} erforderlich, verbesserte aber das Verständnis des Problembereichs und wird für einige der vorgeschlagenen Erweiterungen in Kapitel~\ref{Ausblick} benötigt.

Die \Horde-Konzepte, ihre Attribute und ihre Abhängigkeiten untereinander wurden aus der API-Beschreibung der \Horde-Dokumentation \cite["`Engine API Reference"']{h3dmanual} ermittelt. Da während der Entwicklung der Anwendung eine neue \Horde-Version erschien, mussten in einer späteren Iteration einige wenige Details der Konzepte verändert werden. Hierbei machte sich allerdings die starke Modularisierung des Konzeptmodells positiv bemerkbar.